\section{Лекция от 10.02.2018}
Будем обозначать вероятностное пространство как $(\Omega,  \F, \P)$, где 
\begin{enumerate}
	\item $\Omega$~--- пространство элементарных исходов;
	\item $\F$~--- $\sigma$-алгебра на $\Omega$;
	\item{ $\P$~--- вероятностная, $\P: \F \rightarrow [0, 1]$, причем
		\begin{enumerate}
			\item[a)] $\P (\Omega) = 1$;
			\item[b)] $\P$~--- $\sigma$-аддитивна, то есть $\forall \{A_n\}_{n = 1}^{+\infty} \in \F$, причем $A_n \cap A_m = \varnothing$ при $n \neq m$: $\P \left( \bigsqcup\limits_{n=1}^{+\infty} A_n \right) = \sum \limits_{n = 1}^{+\infty} \P (A_n)$.
		\end{enumerate}
	}
\end{enumerate}
\begin{definition}
	Последовательность $\{A_n\}$ убывает к $A$, если $\forall n: A_{n} \supseteq A_{n+1}$ и   $A = \bigcap\limits_{n = 1}^{+\infty} A_n$. Последовательность $\{A_n\}$ возрастает к $A$, если $\forall n: A_{n} \subseteq A_{n+1}$ и   $A = \bigcup\limits_{n = 1}^{+\infty} A_n$.
\end{definition}
\begin{theorem}[о непрерывности вероятностной меры]
	Пусть $(\Omega, \F )$~--- измеримое пространство и на нем определена функция $\P : \F \rightarrow [0,1]$, удовлетворяющая следующим свойствам: $\P (\Omega) = 1$ и $\P$~--- конечно аддитивная. Тогда следующие утверждения эквивалентны:
	\begin{enumerate}
		\item $\P$~--- вероятностная мера;
		\item $\forall A \downarrow A: \P (A_n) \rightarrow \P(A)$ (непрерывность снизу);
		\item $\forall A \uparrow A: \P (A_n) \rightarrow \P(A)$ (непрерывность сверху);
		\item  $\forall A \downarrow \varnothing: \P (A_n) \rightarrow 0$ (непрерывность в нуле).
	\end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{theorem}[Каратеодори][б/д]
	Пусть $\Omega$~--- некое множество, $\mathcal{A}$~--- $\sigma$-алгебра на $\Omega$ и $\P_\sigma$~--- вероятностная мера на $(\Omega, \mathcal{A})$. Тогда существует единственная вероятностная мера на $\big(\Omega, \sigma(\mathcal{A}) \big)$, являющаяся продолжением $\P_\sigma$, то есть  $ \forall A \in \mathcal{A}: \P_\sigma(A) = \P(A)$.
\end{theorem}

Рассмотрим измеримое пространство $\big(\R, \B(\R)\big)$ и вероятностную меру $\P$~на~нем.
\begin{definition}
	Функция $\F(x), x \in \R$, заданная по правилу $F(x) = \P \big( (-\infty, x] \big)$~--- функция распределения вероятностной меры  $\P$.
\end{definition}
\begin{lemma}[свойство функции распределения]
	Пусть $F(x)$~--- функция распределения, тогда
	\begin{enumerate}
		\item $F(x)$ не убывает;
		\item $\lim\limits_{x \rightarrow +\infty} F(x) = 1$; $\lim\limits_{x \rightarrow -\infty} F(x) = 0$;
		\item $F(x)$ непрерывна справа.
	\end{enumerate}
	\begin{proof}
		Пусть $y \geqslant x$, тогда $F(y) - F(x) = \P \big( (-\infty, y] \big) - \P \big( (-\infty, x] \big) = \P \big( (x, y] \big) \geqslant 0$, следовательно, $F(x)$ неубывает.
		
		Пусть $x_n \rightarrow -\infty$ при $n \rightarrow +\infty$, тогда $(-\infty, x_n] \rightarrow \varnothing$, следовательно, $F(x_n) = \P \big( (-\infty, x_n] \big) \underset{n \rightarrow +\infty}{\longrightarrow} 0$ по теореме о непрерывности вероятностной меры. 
		
		Пусть $x_n \rightarrow +\infty$ при $n \rightarrow +\infty$, тогда $(-\infty, x_n] \rightarrow \R$, следовательно, $F(x_n) = \P \big( (-\infty, x_n] \big) \underset{n \rightarrow +\infty}{\longrightarrow} \P(\R) = 1$.
				
		Пусть $x_n \downarrow x$, тогда $(-\infty, x_n] \downarrow (-\infty, x]$, отсюда по теореме о непрерывности вероятностной меры вытекает, что $F(x_n) = \P \big( (-\infty, x_n] \big) \underset{n \rightarrow +\infty}{\longrightarrow} \P \big( (-\infty, x] \big) =~F(x)$.
	\end{proof}
\end{lemma}
\begin{property}
	Функция распределения имеет предел слева $\forall x \in \R$, при этом число точек разрыва не более, чем счетно.
	\begin{proof}
		Пусть $x_n \rightarrow x - 0$~--- возрастающая последовательность, тогда $F(x_n) = \P \big( (-\infty, x_n] \big) \underset{n \rightarrow +\infty}{\longrightarrow} \P \big( (-\infty, x_n] \big) = F(x - 0)$. Каждая точка разрыва~--- скачок функции распределения, каждому скачку сопоставим $[F(x-0), F(x)]$, а этому отрезку в свою очередь сопоставим некую рациональную точку, которая лежит в $(F(x-0), F(x))$. Следовательно каждому скачку мы сопоставили точку из $\mathbb{Q}$, а так как $\mathbb{Q}$ счетно, то число разрывов не более, чем счетно.
	\end{proof}
\end{property}
\begin{definition}
	Функция $F(x)$, котороя удовлетворяет свойствам 1) -- 3) из леммы, называется функцией распределения на $\R$.
\end{definition}
\begin{theorem}[о взаимно однозначном соответствии между вероятностной мерой и функцией распределения на $\R$]
	Пусть $F(X)$~--- функция распределения на $\R$, тогда существует единственная вероятностная мера $\P$ на $\big(\R, \B(\R) \big)$ такая, что $F(x)$ является ее функцией распределения, то есть $F(x) = \P \big(-\infty, x] \big)$.
	\begin{proof}
		Рассмотрим полукольцо $ S = \big\{ (a, b] \big\}$ на $\R$. Определим $\sigma$-аддитивную вероятностную меру $\P \big( (a, b] \big) = F(b) - F(a)$, а по теореме $\P$ единственным образом продолжается на всю $\sigma$-алгебру $\B(\R)$.
	\end{proof}
\end{theorem}
\subsection{Классификация вероятностных мер и функций распределения на прямой}
\subsubsection*{\ovalbox{1}~~Дискретное распределение}
Пусть $\mathscr{X} \subseteq \R$ не более, чем счетно.
\begin{definition}
	Вероятностная мера $\P$ на $\big( \R, \B(\R) \big)$, удовлетворяющая свойству $\P(\R \backslash \mathscr{X}) = 0$, называется дискретной вероятностной мерой на $\mathscr{X}$, ее функция распределения также называется дискретной.
\end{definition}

Рассмотрим $\mathscr{X} = \{ x_k \}$, положим $p_k = \P \big( \{x_k \} \big)$, тогда $\P( \mathscr{X} ) = 1 = \sum\limits_{k} \P ( x_k )$.

\begin{definition}
	Набор чисел $\{ p_k \}$ на называется распределением вероятностей на $\mathscr{X}$.
\end{definition}

\subsubsection*{\ovalbox{2}~~Абсолютно непрерывное распределение}
\begin{definition}
	Пусть $F(x)$~--- функция распределения вероятностной меры $\P$ на $\R$, причем $\forall x \in \R$ верно $F(x) = \int\limits_{-\infty}^{x} p(t) \, d t$, где  $p(t) \geqslant 0$, а $\int\limits_{-\infty}^{+\infty} p(t) \, d t = 1$. Тогда $\P$ абсолютно непрерывна, $F(x)$ также называется абсолютно непрерывной, а $p(t)$~--- плотность распределения $F(x)$. Причем $p(t)$ определена однозначно, кроме множества меры нуль.
\end{definition}
\noindent {\bfseries Примеры:}
\begin{enumerate}
	\item{ Равномерное распределение $R[a,b]$ 
		$$p(x) = \frac{1}{b -a } \cdot I \big( x \in [a,b] \big). $$}
	\item{Нормальное (гауссовское) распределение $N(a, \sigma^2)$
		$$p(x) = \frac{1}{\sqrt{2 \pi \sigma^2}} \cdot \exp \left[ -\frac{(x - a)^2}{2 \sigma^2} \right]. $$}
	\item{Экспоненциальное распределение $\text{Exp}(\alpha)$
	`	$$p(x) = \alpha e^{-\alpha x} \cdot I(x > 0).$$}
	\item{Распределение Коши $\text{Cauchy}(\theta)$
		$$p(x) = \frac{\theta}{\pi \left(x^2 + \theta^2 \right)}.$$}
	\item{ Гамма распределение $\Gamma(\alpha, \gamma)$
		$$p(x) = \frac{x^{\alpha - 1} \gamma^{\alpha}}{\Gamma(\alpha)} \cdot e^{-\gamma x} \cdot I(x > 0).$$}
\end{enumerate}
\begin{definition}
	$\Gamma(\alpha) = \int\limits_0^{+\infty} x^{\alpha - 1} e^{-x} \, d x$, причем $\forall n \in \N : \Gamma(n) = (n - 1)!$, $\forall \lambda \in \R: \Gamma(\lambda \pm 1) = \lambda \Gamma(\lambda)$, а $\Gamma\left(\dfrac{1}{2}\right) = \sqrt{\pi}$.
\end{definition}
\subsubsection*{\ovalbox{3}~~Сингулярные распределения}
\begin{definition}
	Пусть $F(x)$~--- функция распределения на $\R$. Точка $x_0 \in \R$ называется точкой роста $F(x)$, если $\forall \varepsilon > 0: F(x_0 + \varepsilon) - F(x_0 - \varepsilon) > 0$.
\end{definition}
\begin{definition}
	Функция распределения называется сингулярной, если она непрерывна и множество ее точек роста имеет Лебегову меру нуль. Например, функция Кантора.
\end{definition}
\begin{theorem}[Лебега о функции распределения][б/д]
	Пусть $F(x)$~--- функция распределения на $\R$. Тогда существуют единственные $\alpha_1, \alpha_2$ и $\alpha_3$, $\alpha_i \geqslant 0, \alpha_1 + \alpha_2 + \alpha_3 = 1$ и функции распределения $F_1(x), F_2(x)$ и $F_3(x)$ такие, что $F(x) = \alpha_1 F_1(x) + \alpha_2 F_2(x) + \alpha_3 F_3(x)$, где $F_1(x)$~--- дискретная функция распределения, $F_2(x)$~--- абсолютно непрерывная, а $F_3(x)$~--- сингулярная. 
\end{theorem}